% Encoding: UTF-8

@TechReport{Gentemann2021,
  author      = {Lukas Gentemann, Dr. Frank Termer, Dr. Anja Weber},
  title       = {Open-Source-Monitor: Studienbericht 2021},
  institution = {Bundesverband Informationswirtschaft, Telekommunikation und neue Medien e.V.},
  year        = {2021},
  file        = {:Gentemann2021 - Open-Source-Monitor_ Studienbericht 2021.pdf:PDF},
  url         = {https://www.bitkom.org/sites/main/files/2021-12/211207-bitkom-studie-openmonitor-2021.pdf},
}

@InProceedings{DGII22020,
  author   = {DGII2},
  title    = {{Deutsche Verwaltungscloud-Strategie}},
  year     = {2020},
  file     = {:deutsche_verwaltungscloudstrategie.pdf:PDF},
  keywords = {strategie},
  url      = {https://www.cio.bund.de/Webs/CIO/DE/digitale-loesungen/digitale-souveraenitaet/deutsche-verwaltungscloud-strategie/deutsche-verwaltungscloud-strategie-node.html},
}

@InProceedings{EuropaeischeKommission2020,
  author   = {{Europ{\"{a}}ische Kommission}},
  title    = {{O}pen-{S}ource {S}oftware {S}trategie 2020 - 2023 {O}ffen {D}enken},
  year     = {2020},
  file     = {:EuropaeischeKommission2020 - Open-Source Software Strategie 2020 - 2023 Offen Denken.pdf:PDF},
  keywords = {strategie},
  url      = {https://commission.europa.eu/about-european-commission/departments-and-executive-agencies/informatics/open-source-software-strategy_en},
}

@TechReport{StadtDortmund2019,
  author   = {{Stadt Dortmund}},
  title    = {{U}ntersuchung der {P}otenziale von {O}pen {S}ource {S}oftware},
  year     = {2019},
  type     = {resreport},
  file     = {:StadtDortmund2019 - Untersuchung der Potenziale von Open Source Software.pdf:PDF},
  keywords = {potentiale},
  url      = {https://rathaus.dortmund.de/dosys/gremrech.nsf/0/7E5ED05CD63C7877C12584F1004F6BBC/$FILE/Anlagen_16108-19.pdf},
}

@TechReport{BundesministeriumInneren2021,
  author   = {{Bundesministerium des Inneren (BMI)}},
  title    = {9-Punkte-Plan f{\"{u}}r ein digitales Deutschland},
  year     = {2021},
  abstract = {Der 9-Punkte-Plan priorisiert Digitalprojekte unter Federf{\"{u}}hrung oder mit
Beteiligung des Bundesinnenministeriums. Die Projekte sollen f{\"{u}}r B{\"{u}}rgerinnen und
B{\"{u}}rger sowie Unternehmen rasch sp{\"{u}}rbare Ergebnisse bringen. Der Plan wurde im
Juli 2020 erstmals pr{\"{a}}sentiert. Er zeigt die strategischen Ziele von Bundes-CIO
Dr. Markus Richter. 33 Einzelprojekte zahlen auf diese Ziele ein, die Umsetzung wird
in 282 Meilensteinen nachgehalten.
Im August 2021 sind 192 von 282 Meilensteinen erledigt, das entspricht einem
Gesamtfortschritt von 68 Prozent. Der vorliegende Bericht stellt die wichtigsten
Projekte und ihren Umsetzungsgrad vor. Der Status aller Meilensteine wird am
Ende als Liste transparent gemacht.},
  file     = {:BundesministeriumInneren2021 - 9-Punkte-Plan f__ur ein digitales Deutschland.pdf:PDF},
  keywords = {strategie},
  url      = {https://www.onlinezugangsgesetz.de/SharedDocs/downloads/Webs/OZG/DE/9-punkte-plan.pdf},
}

@Conference{BundesamtStrahlenschutz2022,
  author   = {{Bundesamt f{\"{u}}r Strahlenschutz (BfS)}},
  title    = {Die Open Source Strategie des Bundesamtes f{\"{u}}r Strahlenschutz (BfS) bei der Entwicklung der Notfallschutzsysteme},
  year     = {2022},
  file     = {:BundesamtStrahlenschutz2022 - Die Open Source Strategie des Bundesamtes f__ur Strahlenschutz (BfS) bei der Entwicklung der Notfallschutzsysteme.pdf:PDF},
  keywords = {strategie},
  url      = {https://media.ccc.de/v/fossgis2022-14146-die-open-source-strategie-des-bundesamtes-fr-strahlenschutz-bfs-bei-der-entwicklung-der-notfallschutzsysteme-ein-weg-fr-behrden-zu-mehr-digitaler-souvernitt-und-nachhaltigkeit#t=0},
}

@Misc{SchleswigHolstein2022,
  author = {{Schleswig-Holstein, Ministerium f{\"{u}}r Energiewende, Landwirtschaft, Umwelt, Natur und Digitalisierung}},
  title  = {{Linux Studie: Linux Arbeitsplatz f{\"{u}}r die {\"{o}}ffentliche Verwaltung}},
  year   = {2022},
  file   = {:SchleswigHolstein2022 - Linux Studie_ Linux Arbeitsplatz f__ur die __offentliche Verwaltung.pdf:PDF},
  url    = {https://schleswig-holstein.de/mm/downloads/LinuxArbeitsplatz/ZIT_LINUX_Studie_2022_WEB_barrierefrei.pdf},
}

@Misc{ResaMohabbatKar2020,
  author   = {Resa Mohabbat Kar, Basanta E. P. Thapa},
  title    = {Digitale Souver{\"{a}}nit{\"{a}}t als strategische Autonomie},
  year     = {2020},
  file     = {:ResaMohabbatKar2020 - Digitale Souver__anit__at als strategische Autonomie.pdf:PDF},
  keywords = {Autoren: Resa Mohabbat Kar, Basanta E. P. Thapa, Gestaltung: Reiko Kammer Herausgeber: Kompetenzzentrum {{\"{O}}}ffentliche IT Fraunhofer-Institut f{\"{u}}r Offene Kommunikationssysteme FOKUS Kaiserin-Augusta-Allee 31, 10589 Berlin Telefon: +49-30-3463-7173 Telefax: +49-30-3463-99-7173 info@oeffentliche-it.de www.oeffentliche-it.de www.fokus.fraunhofer.de ISBN: 978-3-948582-02-9 1. Auflage September 2020 Dieses Werk steht unter einer Creative Commons Namensnennung 3.0 Deutschland (CC BY 3.0) Lizenz. Es ist erlaubt, das Werk bzw.den Inhalt zu vervielf{\"{a}}ltigen, zu verbreiten und {\"{o}}ffentlich zug{\"{a}}nglich zu machen, Abwandlungen und Bearbeitungen des Werkes bzw. Inhaltes anzufertigen sowie das Werk kommerziell zu nutzen. Bedingung f{\"{u}}r die Nutzung ist die Angabe der Namen der Autor:innen sowie des Herausgebers. Von uns verwendete Zitate unterliegen den f{\"{u}}r die Quelle geltenden urheberrechtlichen Regelungen. Links: Alle im Dokument angegeben Links wurden zuletzt am 6. August 2020 aufgerufen.},
  url      = {https://www.oeffentliche-it.de/publikationen?doc=164303&title=Digitale%20Souver%C3%A4nit%C3%A4t%20als%20strategische%20Autonomie%20-%20Umgang%20mit%20Abh%C3%A4ngigkeiten%20im%20digitalen%20Staat},
}

@Misc{MinisteriumEnergiewende2020,
  author = {{Ministerium f{\"{u}}r Energiewende, Landwirtschaft, Umwelt, Natur und Digitalisierung}},
  title  = {{Nutzung von Open-Source-Software}},
  month  = mar,
  year   = {2020},
  note   = {Bericht der Landesregierung},
  file   = {:MinisteriumEnergiewende2020 - Nutzung von Open-Source-Software.pdf:PDF},
  url    = {https://www.landtag.ltsh.de/infothek/wahl19/drucks/02000/drucksache-19-02056.pdf},
}

@Article{TLDI2021,
  author = {{Th{\"{u}}ringer Landesbeauftragter f{\"{u}}r den Datenschutz und die Informationsfreiheit (TLfDI)}},
  title  = {4. T{\"{a}}tigkeitsberichtzum Datenschutz nachder DS-GVO},
  year   = {2021},
  file   = {:TLDI2021 - 4. T__atigkeitsberichtzum Datenschutz nachder DS-GVO.pdf:PDF},
  url    = {https://www.tlfdi.de/fileadmin/tlfdi/datenschutz/Wir_ueber_uns/Taetigkeitsberichte_ab_2020/4._Taetigkeitsbericht_zur_DSGVO_Berichtsjahr_2021.pdf},
}

@Book{Thapa2022,
  title     = {{Ein Open-Source-{{\"{O}}}kosystem f{\"{u}}r die {\"{o}}ffentliche Verwaltung}},
  publisher = {Kompetenzzentrum {{\"{O}}}ffentliche IT Fraunhofer-Institut f{\"{u}}r Offene Kommunikationssysteme},
  year      = {2022},
  author    = {Basanta E. P. Thapa, Christian Weidner, Dorian Grosch},
  month     = aug,
  abstract  = {Der Einsatz von Freier und Open-Source-Software (FOSS) in der {\"{o}}ffentlichen Verwaltung steht aktuell auf der politischen Agenda. Das Besondere an FOSS: Jede:r kann die Software und ihren Quellcode frei verwenden, vervielf{\"{a}}ltigen und ver{\"{a}}ndern.
Damit dies in geordneten Bahnen verl{\"{a}}uft, haben sich in der Open-Source-Szene eigene Organisationsstrukturen herausgebildet.
Dazu geh{\"{o}}ren Maintainer:innen, die {\"{u}}ber die Aufnahme von Code-Erg{\"{a}}nzungen in die n{\"{a}}chste Programmversion entscheiden, sowie Governance-Strukturen, die Grundregeln und Entwicklungs-Roadmaps festlegen.
Wie kann ein nachhaltiges {{\"{O}}}kosystem zwischen Open-Source-Codebases, staatlicher Finanzierung und Einflussnahme sowie Dienstleistern aus Wirtschaft und Zivilgesellschaft aussehen? Um diese Frage zu beantworten, haben wir bestehende Literatur ausgewertet und Expert:innen befragt.
Ergebnis ist eine Skizze, welche ein solches ideelles {{\"{O}}}kosystem beschreibt. Wir haben dieses {\guillemotright}FOSSGov-{{\"{O}}}kosystem{\guillemotleft} als Netzwerk aus Rollen (Kreise) und deren Beziehungen zueinander (Pfeile) dargestellt (siehe Abbildung 3 auf den Seiten 16 /17). Die Organisationen -- bzw. die Akteure -- die die Rolle ausf{\"{u}}hren, werden bei vielen funktionsbezogenen Rollen bewusst offengelassen.
F{\"{u}}r einige der Funktionen lassen sich bereits Institutionen benennen -- zum Beispiel das geplante {\guillemotright}Zentrum f{\"{u}}r Digitale Souver{\"{a}}nit{\"{a}}t{\guillemotleft} oder die k{\"{u}}rzlich erschienene Plattform {\guillemotright}Open CoDE{\guillemotleft} -- andere Rollen gilt es noch auszuf{\"{u}}llen. Zu jedem Szenario der Skizze wird der entsprechende Ausschnitt des Netzwerks mit beteiligten Rollen und Beziehungen abgebildet, Kurzbeschreibungen der Rollen sind im Anhang aufzufinden.
Interaktiv und mit Detailbeschreibungen zu allen Rollen und den meisten Beziehungen ist das {{\"{O}}}kosystem in einer externen Webanwendung zu erkunden: https://kumu.io/oefit/fossgov
Eine kurze Bedienungsanleitung, die in die wichtigsten Funktionen
und die Datenschutzinformationen der Webanwendung einf{\"{u}}hrt, ist im Anhang dieser Publikation zu finden.},
  file      = {:Thapa2022 - Ein Open-Source-__Okosystem f__ur die __offentliche Verwaltung.pdf:PDF},
  keywords  = {Autor:innen: Basanta Thapa, Christian Weidner & Dorian Grosch Gestaltung: Reiko Kammer Illustration: Christine R{\"{o}}sch Herausgeber: Kompetenzzentrum {{\"{O}}}ffentliche IT Fraunhofer-Institut f{\"{u}}r Offene Kommunikationssysteme FOKUS Kaiserin-Augusta-Allee 31, 10589 Berlin Telefon: +49-30-3463-7173 Telefax: +49-30-3463-99-7173 info@oeffentliche-it.de www.oeffentliche-it.de www.fokus.fraunhofer.de ISBN: 978-3-948582-16-6 1. Auflage August 2022 Dieses Werk steht unter einer Creative Commons Namensnennung 3.0 Deutschland (CC BY 3.0) Lizenz.Es ist erlaubt, das Werk bzw.den Inhalt zu vervielf{\"{a}}ltigen, zu verbreiten und {\"{o}}ffentlich zug{\"{a}}nglich zu machen, Abwandlungen und Bearbeitungen des Werkes bzw. Inhaltes anzufertigen sowie das Werk kommerziell zu nutzen. Bedingung f{\"{u}}r die Nutzung ist die Angabe der Namen der Autor:innen sowie des Herausgebers. Logos und vergleichbare Zeichen d{\"{u}}rfen nur im Kontext des Werkes genutzt und nicht abgewandelt werden. Von uns verwendete Zitate unterliegen den f{\"{u}}r die Quelle geltenden urheberrechtlichen Regelungen.},
  url       = {https://www.oeffentliche-it.de/publikationen?doc=255694},
}

@Misc{Loschwitz2023,
  author   = {Martin Gerhard Loschwitz},
  title    = {{S}ouver{\"{a}}ne europ{\"{a}}ische {H}yperscaler-{A}lternativen},
  month    = apr,
  year     = {2023},
  abstract = {Das Thema digitate Souver{\"{a}}nit{\"{a}}t als Hype abzutun, gef{\"{a}}hrdet
schlimmstenfalls die Existenz des eigenen Unternehmens.
Wer die Vorteile der Cloud nutzen m{\"{o}}chte, ohne die Kontrolle
{\"{u}}ber seine Daten komplett aufzugeben, muss besonnen
agieren und gut informiert sein.},
  file     = {:Loschwitz2023 - Souver__ane europ__aische Hyperscaler-Alternativen.pdf:PDF},
  keywords = {Digitate Souver{\"{a}}nit{\"{a}}t, cloud, openstack},
}

@Misc{Perez2023,
  author     = {Javier Perez},
  month      = mar,
  title      = {The 2023 State of Open and Source Report},
  year       = {2023},
  file       = {:Perez2023 - The 2023 State of Open and Source Report.pdf:PDF},
  readstatus = {skimmed},
}

@Book{CarolinePaulickThiel2020,
  title     = {Handbuch {{\"{O}}}ffentliches Gestalten},
  publisher = {Technologiestiftung Berlin, Grunewaldstrasse 61-62, 10825 Berlin},
  year      = {2020},
  author    = {Caroline Paulick-Thiel, Henrike Arlt, Bettina K{\"{o}}bler},
  month     = oct,
  isbn      = {978-3-00-065930-0},
  file      = {:CarolinePaulickThiel2020 - Handbuch __Offentliches Gestalten.pdf:PDF},
  url       = {https://www.technologiestiftung-berlin.de/downloads/handbuch-oeffentliches-gestalten},
}

@Article{Radonic2022,
  author     = {Andrej Radonic},
  title      = {Fliegender Wechsel: Markt{\"{u}}bersicht: Quelloffene Alternativen zu MS Exchange},
  journal    = {Linux Magazin},
  year       = {2022},
  pages      = {54--60},
  month      = apr,
  file       = {:Radonic2022 - Fliegender Wechsel_ Markt__ubersicht_ Quelloffene Alternativen zu MS Exchange.pdf:PDF},
}

@InProceedings{Eberhardt2022,
  author       = {Colin Eberhardt, Graham Odds, Matthew Dunderdale, Scott Logic},
  title        = {Europe Spotlight 2022 Exploring the State of European Open Source. Innovation, Opportunities, and Challenges},
  organization = {Linux Foundation Research},
  date         = {2022-09},
  file         = {:Eberhardt2022 - Europe Spotlight 2022 Exploring the State of European Open Source. Innovation, Opportunities, and Challenges.pdf:PDF},
  keywords     = {innovation, opportunities},
  url          = {https://www.linuxfoundation.org/research/world-of-open-source-europe-spotlight},
}

@Misc{BSI2022,
  author   = {{Bundesamt für Sicherheit in der Informationstechnik}},
  title    = {Requirements for Cloud Platforms in the Federal Administration},
  year     = {2022},
  file     = {:BSI2022 - Requirements for Cloud Platforms in the Federal Administration.pdf:PDF},
  keywords = {rote Linien},
}

@InProceedings{Herpig2023,
  author   = {Sven Herpig},
  title    = {{Fostering Open Source Software Security: Blueprint for a Government Cybersecurity Open Source Program Office}},
  year     = {2023},
  month    = may,
  abstract = {Open source software (OSS) is the backbone and driver of digitization across sectors
worldwide. This makes OSS a cornerstone of every society and economy, including
the core of national security concerns. Therefore, governments have a vested interest
in OSS security. At the same time, governments, as large users of OSS, bear some of
the responsibility for supporting the OSS ecosystem.
To assume responsibility, governments must understand the existing OSS
communities and the culture surrounding OSS. Governments will be able to
effectively foster OSS security only if they work with the ecosystem stakeholders.
Doing so requires governments to adhere to guidelines such as respect, cooperation,
collaboration and sincerity. In addition, governments must identify their own
role(s) in consultation with the OSS ecosystem. Governments can serve as internal
coordinators, role models, supporters and regulators. The role of internal coordinator
requires governments to be more transparent and systematic in their own use of
OSS. In particular, they should take stock of what is being used, where exactly the
components are being used and how they are used. As role models, governments
engage with OSS, adhering to best practices in the ecosystem and encouraging
other governments and stakeholders to do so. As supporters, governments actively
engage with the OSS ecosystem, mobilizing and channeling resources into it
through various means. Governments use their regulatory powers to create a legal
framework that reflects the characteristics of the OSS ecosystem. They can mix and
match from different roles and shift between them as they gain more experience,
trust and credibility in the OSS ecosystem.
Taken together, these roles and guidelines provide an ideational framework for
government action in the OSS ecosystem. However, to operationalize this framework,
a government actor that is equipped with the necessary authority, resources and
expertise must be identified or created. This task should ideally be taken over
by an Open Source Program Office (OSPO). Mobilizing resources such as funds,
capabilities and credibility, a Cybersecurity OSPO---either standalone or as part of a
larger OSPO---can implement, coordinate and facilitate policy interventions for the
shared goal of improving OSS security across the ecosystem.
It is important that governments understand their responsibility and allocate
resources for a more secure OSS ecosystem in a community-sensitive, structured
and sustainable manner. This paper offers a blueprint for how governments can do
this and where to start.},
  file     = {:Herpig2023 - Fostering Open Source Software Security_ Blueprint for a Government Cybersecurity Open Source Program Office.pdf:PDF},
  keywords = {security},
  url      = {https://www.stiftung-nv.de/de/publikation/fostering-open-source-software-security},
}

@Misc{Datenschutzkonferenz2023,
  author       = {Datenschutzkonferenz},
  title        = {Positionspapier Kritierien f{\"{u}}r Souver{\"{a}}ne Clouds},
  howpublished = {https://www.datenschutzzentrum.de/uploads/dsk/2023-05-11_DSK-Positionspapier_Kritierien-Souv-Clouds.pdf},
  month        = may,
  year         = {2023},
  accessdate   = {2023-06-14},
  file         = {:https\:/www.datenschutzzentrum.de/uploads/dsk/2023-05-11_DSK-Positionspapier_Kritierien-Souv-Clouds.pdf:PDF},
  url          = {https://www.datenschutzzentrum.de/uploads/dsk/2023-05-11_DSK-Positionspapier_Kritierien-Souv-Clouds.pdf},
}


@Misc{OSBA2023,
  author     = {{Open Source Business Alliance}},
  month      = jun,
  title      = {Neuer {Gesetzentwurf} zum {OZG} 2.0: {Der} {Teufel} steckt jetzt im {Detail}},
  year       = {2023},
  abstract   = {Am 24. Mai hat die Bundesregierung einen Gesetzentwurf f{\"{u}}r das neue Onlinezugangsgesetz beschlossen, der im n{\"{a}}chsten Schritt von Bundestag und Bundesrat abgestimmt werden muss, bevor er in Kraft tritt.
In dem aktuellen Gesetzentwurf finden sich gute und wichtige Punkte zu Open Source Software und der Ver{\"{o}}ffentlichung von Standards. Allerdings ist der Entwurf noch nicht pr{\"{a}}zise genug, um die angestrebten Ziele auch tats{\"{a}}chlich zu erreichen, und muss daher an einigen Stellen noch nachgebessert werden.},
  journal    = {OSBA -- Open Source Business Alliance},
  language   = {de-DE},
  shorttitle = {Neuer {Gesetzentwurf} zum {OZG} 2.0},
  url        = {https://osb-alliance.de/publikationen/stellungnahmen/neuer-gesetzentwurf-zum-ozg-2-0-der-teufel-steckt-jetzt-im-detail},
  urldate    = {2023-06-14},
}


@Misc{Hauptmann2023,
  author       = {Nicola Hauptmann},
  howpublished = {egovernment.de},
  month        = jun,
  title        = {Vorrang f{\"{u}}r {Open}-{Source}-{Software} -- per {Gesetz}?},
  year         = {2023},
  abstract     = {Auf Bundesebene fehle bis heute eine Regelung, um den Vorrang von Open-Source-Software bei der Beschaffung auch gesetzlich zu verankern, kritisiert die Open Source Business Alliance -- und legt ein eigenes Rechtsgutachten und einen Vorschlag dazu vor.},
  language     = {de},
  url          = {https://www.egovernment.de/vorrang-fuer-open-source-software-per-gesetz-gutachten-der-osb-alliance-a-f50b4de2a8665d007772f751ad57fad6/},
  urldate      = {2023-06-27},
}

@Misc{BBIZIB2018,
  author     = {{Beschaffungsamt des Bundesministeriums des Innern Zentralstelle IT-Beschaffung (ZIB)}},
  title      = {UfAB - Unterlage f{\"{u}}r Ausschreibung und Bewertung von IT-Leistungen - ufab2018},
  year       = {2018},
  accessdate = {2023-07-03},
  file       = {:https\:/www.cio.bund.de/SharedDocs/downloads/Webs/CIO/DE/digitale-loesungen/it-beschaffung/ufab/ufab2018.pdf:;jsessionid=AA6E508CEA607B6696602733BD573163.1_cid340?__blob=publicationFile&v=1:PDF:},
  url        = {https://www.cio.bund.de/SharedDocs/downloads/Webs/CIO/DE/digitale-loesungen/it-beschaffung/ufab/ufab2018.pdf;jsessionid=AA6E508CEA607B6696602733BD573163.1_cid340?__blob=publicationFile&v=1},
}


@Misc{LanguageTooler2022,
  author   = {LanguageTooler},
  month    = sep,
  title    = {How {To} {Enable} {LanguageTool} on {LibreOffice} {\textbar} {Step} by {Step}},
  year     = {2022},
  abstract = {LanguageTool is now available on LibreOffice, a free office suite used by millions worldwide. We{\textquoteright}ll show you how to enable LanguageTool on this powerful program.},
  journal  = {LanguageTool Insights},
  language = {en},
  url      = {https://languagetool.org/insights/post/product-libreoffice/},
  urldate  = {2023-07-03},
}

@Misc{SaechsischeStaatskanzlei2023,
  author   = {{Sächsische Staatskanzlei}},
  title    = {Open Source-Strategie der S{\"{a}}chsischen Staatsverwaltung},
  month    = jun,
  year     = {2023},
  file     = {:SaechsischeStaatskanzlei2023 - Open Source-Strategie der S__achsischen Staatsverwaltung.pdf:PDF},
  keywords = {open-source, stategie},
  url      = {https://publikationen.sachsen.de/bdb/artikel/42495},
}

@Misc{LibreOfficeCommunity2023,
  author       = {{LibreOffice Community}},
  title        = {{Vergleich von Funktionen: LibreOffice - Microsoft Office}},
  howpublished = {https://wiki.documentfoundation.org/Feature_Comparison:_LibreOffice_-_Microsoft_Office/de},
  year         = {2023},
  file         = {:https\:/wiki.documentfoundation.org/Feature_Comparison\:_LibreOffice_-_Microsoft_Office/de:},
  keywords     = {libreoffice, feature comparison},
  url          = {https://wiki.documentfoundation.org/Feature_Comparison:_LibreOffice_-_Microsoft_Office/de},
  urldate      = {2023-07-11},
}

@Misc{Ohm2023,
  author   = {Dr. Marc Ohm},
  title    = {{Studie zum Vergleich der Sicherheit von Open-Source-Software und Propriet{\"{a}}rer Software}},
  year     = {2023},
  abstract = {Open-Source-Software und propriet{\"{a}}re Software scheinen auf den ersten Blick zwei verschiedene
Welten zu sein. Beide haben jedoch die gemeinsame Aufgabe, sichere Software zu sein. Diese Studie
untersucht beide Entwicklungsans{\"{a}}tze, um herauszufinden, ob es grunds{\"{a}}tzliche Vor- oder Nachteile
bei der Entwicklung sicherer Software gibt.

Es konnte festgestellt werden, dass Open-Source-Software immer mehr an Bedeutung gewinnt und auch
als Bestandteil propriet{\"{a}}rer Software immer h{\"{a}}ufiger anzutreffen ist. Viele Argumente f{\"{u}}r oder gegen
die Sicherheit eines bestimmten Entwicklungsansatzes scheinen eher Bauchgef{\"{u}}hle, Vorurteile oder
Meinungen zu sein. Eine Trennung bzw. Unterscheidung beider Ans{\"{a}}tze scheint daher nicht sinnvoll.
F{\"{u}}r eine Sicherheitsbetrachtung sollten somit gleiche Ma{\ss}st{\"{a}}be angelegt werden. Und zwar m{\"{o}}glichst
konkrete Messgr{\"{o}}{\ss}en, die sich einerseits explizit auf die Sicherheit des Entwicklungsprozesses und
andererseits auf die allgemeine Qualit{\"{a}}t des Projekts beziehen.

Dazu werden Best Practices f{\"{u}}r die sichere Softwareentwicklung sowie allgemeine Qualit{\"{a}}tsmetriken
f{\"{u}}r Softwareprojekte vorgestellt. Im Ergebnis sind beide Entwicklungsans{\"{a}}tze in Bezug auf die Sicher-
heit gleichwertig. Was den Unterschied ausmacht, ist das Unternehmen, das hinter der Software
steht und sie vorantreibt, und der Wille, Best Practices tats{\"{a}}chlich umzusetzen. Inwiefern diese umge-
setzt werden und wie hochwertig die Projektorganisation ist, kann nur bei Open-Source-Projekten
unabh{\"{a}}ngig bestimmt werden.

Als Mittelweg empfiehlt sich der Einsatz kommerzieller Open-Source-Software, die auf der Basis von
Community-Projekten von Open-Source-Unternehmen vorangetrieben, unterst{\"{u}}tzt und rechtssicher
vertrieben wird.},
  editor   = {Open Source Business Alliance (OSBA)},
  file     = {:Ohm2023 - Studie zum Vergleich der Sicherheit von Open-Source-Software und Propriet__arer Software.pdf:PDF},
  url      = {https://osb-alliance.de/wp-content/uploads/2023/01/Studie-zum-Vergleich-der-Sicherheit-von-Open-Source-Software-und-Proprietaerer-Software.pdf},
}

@InProceedings{KGSt2021,
  author   = {KGSt},
  title    = {Open Source in Kommunen (5/2021)},
  year     = {2021},
  month    = may,
  abstract = {Bericht Nr. 5/2021},
  file     = {:KGSt2021 - Open Source in Kommunen (5_2021).pdf:PDF},
  url      = {https://www.kgst.de/dokumentdetails?path=/documents/20181/5616949/5-B-2021_Open-Source.pdf/325cead0-bd83-9286-faf5-a3682d0cf677?t=1701680909475},
}

@Article{Feilner2022,
  author   = {Markus Feilner},
  title    = {{Platzhirsch im Visier}},
  journal  = {Linux Magazin},
  year     = {2022},
  month    = feb,
  abstract = {Seit Jahrzehnten dominiert Microsoft Exchange den Groupware-Markt in Unternehmen. M{\"{o}}gliche Alternativen lie{\ss}en vergleichbare Features und Skalierbarkeit vermissen. Grommunio will das {\"{a}}ndern und pr{\"{a}}sentiert sich als quelloffener Drop-in-Ersatz f{\"{u}}r Exchange.},
  file     = {:Feilner2022 - Platzhirsch im Visier.pdf:PDF},
  url      = {https://www.linux-magazin.de/ausgaben/2022/02/grommunio/},
}



@Misc{Barth2023,
  author = {Barth, Rico},
  title  = {Im {\"o}ffentlichen Dienst ha(c)kt es gewaltig: Beh{\"o}rden im Visier},
  year   = {2023},
  editor = {{Vogel IT-Medien}},
  number = {Beh{\"o}rden im Visier},
  series = {eGovernment Computing},
  url    = {https://www.egovernment.de/im-oeffentlichen-dienst-hackt-es-gewaltig-a-0a2e40c0fb204439da2af6eac5c65ea7/?p=2},
}


@Misc{NorbertSteiner2023,
  author  = {Norbert Steiner, Rafael Sadowski},
  title   = {{So gelingt der Umgang mit Open Source: Open Source Program Office (OSPO)}},
  year    = {2023},
  address = {Augsburg},
  editor  = {{Vogel IT-Medien}},
  number  = {ID:49622487},
  series  = {eGovernment Computing},
  url     = {https://www.egovernment.de/so-gelingt-der-umgang-mit-open-source-a-81d62ae6ea7},
}

@Misc{Wiebe2022,
  author     = {Andreas Wiebe},
  title      = {{Gutachten zur vorrangigen Beschaffung und Entwicklung von Open Source Software in der Bundesverwaltung}},
  month      = dec,
  year       = {2022},
  accessdate = {2023-08-16},
  file       = {:Wiebe2022 - Gutachten zur vorrangigen Beschaffung und Entwicklung von Open Source Software in der Bundesverwaltung.pdf:PDF},
  keywords   = {beschaffung},
  url        = {https://osb-alliance.de/wp-content/uploads/2023/06/Studie-Wiebe-OSS-OSBA-Var8.pdf},
}

@Article{Held2023,
  author   = {Barbara Held},
  title    = {Schaffen, was gebraucht wird},
  journal  = {Beh{\"{o}}rden Spiegel},
  year     = {2023},
  volume   = {39},
  number   = {VIII},
  pages    = {26},
  month    = aug,
  abstract = {Seit dem 7. Juli sind erste Module des Souver{\"{a}}nen Arbeitsplatzes f{\"{u}}r die Verwaltung online. Interessierte k{\"{o}}nnen die Open-Source-Software (OSS) von Open CoDE herunterladen. Die Zentrale f{\"{u}}r Digitale Souver{\"{a}}nit{\"{a}}t (ZenDiS) und Dataport haben damit noch viel vor.},
  file     = {:Held2023 - Schaffen, was gebraucht wird.pdf:PDF},
  keywords = {opendesk, zendis, souver{\"{a}}ner arbeitsplatz, dataport},
}


@Misc{Brendel2023,
  author   = {Jens-Christoph Brendel},
  month    = sep,
  title    = {Erfahrungen eines {Open}-{Source}-{Vorreiters} in der öffentlichen {Verwaltung}},
  year     = {2023},
  abstract = {Schwäbisch Hall ist eine FOSS-Vorzeigekommune: Dort setzt man Open Source seit zwei Jahrzehnten konsequent ein. Das Linux-Magazin fragte den IT-Leiter der Stadt nach seinen Erfahrungen. Von Schwäbisch Hall könnte sich manche Stadtverwaltung abgucken, wie eine Migration hin zu freier Software in der Verwaltung funktioniert. Dennoch ist man auch in Schwäbisch Hall sehr an Erfahrungsaustausch interessiert. Dass es dafür bislang noch keine bundesweite Plattform gibt, bedauern die Württemberger sehr. Unser Gesprächspartner Michael Höfner ist Leiter der IT-Abteilung der Stadt Schwäbisch Hall. Der 38-Jährige hat die Abteilung zum Juli 2021 übernommen. Als Abteilungsleiter ist er zuständig für die knapp 500 Linux-basierten PC-Arbeitsplätze, das Rechenzentrum mit über 200 Servern und die gesamte IT-Infrastruktur der Stadt. Höfner hat in Mannheim Informatik studiert und arbeitete zuvor unter anderem als Rechenzentrumsadministrator sowie IT-Projektleiter und Programmmanager in der Pharmaindustrie. Linux-Magazin: Schwäbisch Hall ist ja einer der Vorreiter für Linux in der öffentlichen Verwaltung. Vielleicht können Sie zunächst noch einmal kurz zusammenfassen, was die Stadt bis heute erreicht hat und was noch ansteht? Michael Höfner: Seit über 20 Jahren laufen bei der Stadt Schwäbisch Hall alle Clients konsequent unter Linux. Dieses Alleinstellungsmerkmal zeichnet Schwäbisch Hall im kommunalen Umfeld aus. Hinzu kommt, dass wir auf ein zentrales Open-Source basiertes ID-Management setzen. Als Office-Suite benutzen wir LibreOffice, unser Dateimanagement funktioniert über eine Nextcloud, und die Groupware basiert auf Open-Xchange. Zusätzlich betreiben wir ein Ticket-System auf OTRS-Basis und ein Wiki für das Intranet. LM: Eine Hürde beim Wechsel zu Linux in der Verwaltung sind Fachanwendungen, die meist nicht ohne Weiteres unter Linux laufen. Die Lösungen reichen von der Neuentwicklung über den Windows-Emulator Wine bis zu Applikationen in Containern oder Webanwendungen. Welchen Weg ist Schwäbisch Hall gegangen, und was würden Sie empfehlen? MH: Wir bevorzugen im allgemeinen plattformunabhängige Lösungen. Sollte das einmal nicht möglich sein, betreiben wir Windows-basierte Anwendungen stattdessen in unserer Citrix-Farm oder mittels Terminalserver. Wegen ihrer Ressourcenoptimierung setzen wir auch Container ein, doch lassen sich die wenigsten Fachanwendungen auf diese Weise betreiben. Es gibt von Bund und Land kaum Unterstützung für plattformunabhängige Lösungen, was den Betrieb der Fachanwendungen zu einer Herausforderung macht. Es gibt in der Regel keine pauschale Lösung, in vielen Fällen steht eine Einzelfallentscheidung an. LM: Was könnten der Bund oder das Land denn konkret tun, um Sie bei der Migration hin zu plattformunabhängigen Lösungen besser zu unterstützen? MH: Es wäre für uns eine große Hilfe, wenn Bund und Länder große Unternehmen mit Quasi-Monopolstatus, auf deren Hard- und Software die Verwaltungen angewiesen sind, dazu anhalten würden, die Entwicklung plattformunabhängiger Lösungen zu unterstützen. Das stellt aus meiner Sicht einen zwingenden ersten Schritt auf dem Weg zur vollumfänglichen digitalen Souveränität dar. LM: Ein Dauerthema bei einer Migration weg von Windows ist der Datenaustausch mit Partnern, die ihrerseits weiter das Microsoft-Betriebssystem einsetzen. Wie haben Sie dieses Problem gelöst? MH: Da LibreOffice die Microsoft-Office-Formate einlesen und ausgeben kann, haben wir hier keine relevanten Probleme. Wie man weiß, kann jedoch selbst der Datenaustausch zwischen den verschiedenen Versionen der MS-Office-Suite Probleme bereiten, Stichwort Formatierungen. So etwas gibt es natürlich auch hier.},
  journal  = {Linux-Magazin},
  language = {de-DE},
  url      = {https://www.linux-magazin.de/ausgaben/2023/09/interview-schwaebisch-hall/},
  urldate  = {2023-09-11},
}

@InProceedings{BBF2021,
  author       = {{Bundesministerium f{\"{u}}r Bildung und Forschung}},
  title        = {{Technologisch souver{\"{a}}n die{~}\-Zukunft gestalten}},
  year         = {2021},
  month        = apr,
  organization = {Bundesministerium f{\"{u}}r Bildung und Forschung},
  publisher    = {{Bundesministerium f{\"{u}}r Bildung und Forschung (BMBF)}},
  abstract     = {Technologisch souver{\"{a}}n die{~}\-Zukunft gestalten
BMBF-Impulspapier zur technologischen Souver{\"{a}}nit{\"{a}}t},
  file         = {:BBF2021 - Technologisch souver__an die~_-Zukunft gestalten.pdf:PDF},
  keywords     = {technologische Souver{\"{a}}nit{\"{a}}t, BMBF},
}

@Misc{SaechsischeStaatskanzlei2022,
  author   = {{Sächsische Staatskanzlei}},
  title    = {Kleine Anfrage des Abgeordneten Dr. Daniel Gerber (GR{{\"{U}}}NE) Drs.-Nr.: 7/10507 Thema: Kostenaufwand des Freistaats f{\"{u}}r Software und Lizenzen},
  month    = sep,
  year     = {2022},
  abstract = {Rahmenvertrag {\"{u}}ber die Erstellung/Programmierung und Pflege von elektronischen Vorlagen (Kopfb{\"{o}}gen) der S{\"{a}}chsischen Staatskanzlei},
  file     = {:SaechsischeStaatskanzlei2022 - Kleine Anfrage des Abgeordneten Dr. Daniel Gerber (GR__UNE) Drs.-Nr._ 7_10507 Thema_ Kostenaufwand des Freistaats f__ur Software und Lizenzen.pdf:PDF},
  url      = {https://edas.landtag.sachsen.de/#/details?dokument_id=23145},
}

@Misc{SaechsischeStaatskanzlei2022a,
  author  = {{Sächsische Staatskanzlei}},
  title   = {Kostenaufwand des Freistaats f{\"{u}}r Software und Lizenzen - {{\"{U}}}berblick {\"{u}}ber die Gesamtkosten},
  month   = sep,
  year    = {2022},
  comment = {Kleine Anfrage Drs.Nr.: 7/10507 "Kostenaufwand des Freistaats f{\"{u}}r Software und Lizenzen" - {{\"{U}}}berblick {\"{u}}ber die Gesamtkosten},
  file    = {:SaechsischeStaatskanzlei2022a - Kostenaufwand des Freistaats f__ur Software und Lizenzen - __Uberblick __uber die Gesamtkosten.pdf:PDF},
  url     = {https://edas.landtag.sachsen.de/#/details?dokument_id=23145},
}

@InProceedings{BSI2022a,
  author   = {{Bundesamt f{\"{u}}r Sicherheit in der Informationstechnik}},
  title    = {Sichere Konfiguration von LibreOffice f{\"{u}}r den Einsatz auf den Betriebssystemen Microsoft Windows, Linux und MacOS},
  year     = {2022},
  month    = aug,
  comment  = {BSI-CS 146},
  file     = {:BSI2022a - Sichere Konfiguration von LibreOffice f__ur den Einsatz auf den Betriebssystemen Microsoft Windows, Linux und MacOS.pdf:PDF},
  keywords = {libreoffice},
  url      = {https://www.allianz-fuer-cybersicherheit.de/SharedDocs/Downloads/Webs/ACS/DE/BSI-CS/BSI-CS_146.html},
}

@Misc{BundesrepublikDeutschland2023,
  author = {{Bundesrepublik Deutschland}},
  title  = {EVB-IT Vertragsdesigner},
  year   = {2023},
  url    = {https://gitlab.opencode.de/OC000015621018/evb-it-digital},
}


@Misc{Fetzer2023,
  author   = {Fetzer, Klaus},
  month    = sep,
  title    = {Ohne {Cloud}-{Technologie} keine moderne {Verwaltung}},
  year     = {2023},
  abstract = {Sicherheit, Datenschutz, Souveränität – die Gründe, warum sich Behörden nicht in die Cloud trauen, sind vielfältig, dabei bietet die Technologie viele Chancen. Welche das sind und wie der Schritt in die Cloud gelingen kann.},
  language = {de},
  ranking  = {rank3},
  url      = {https://www.egovernment.de/ohne-cloud-technologie-keine-moderne-verwaltung-a-87f3d0d62a3a1b95fffa0669880fc16f/?cmp=nl-127&uuid=27782dd40e6c578c8dde64d5987a0ca9},
  urldate  = {2023-09-22},
}

@Misc{FPC2023,
  author   = {{Foundation for Public Code}},
  title    = {Standard for Public Code, Guidance for government open source collaboration},
  year     = {2023},
  keywords = {code, leitlinien},
  url      = {https://standard.publiccode.net/},
}

@Misc{Bitkom2023,
  author     = {{Bitkom e.V.}},
  title      = {{Open Source Monitor 2023}},
  month      = sep,
  year       = {2023},
  accessdate = {2023-09-28},
  file       = {:https\:/www.bitkom.org/sites/main/files/2023-09/bitkom-studie-open-source-monitor-2023.pdf:},
  url        = {https://www.bitkom.org/sites/main/files/2023-09/bitkom-studie-open-source-monitor-2023.pdf},
}

@Misc{OSSBIG2023,
  author       = {{Open Source Software Business Innovation Group}},
  howpublished = {https://www.ossbig.at/wp-content/uploads/2023/05/2023-05-08-OpenSourceGovernance-Diskussionsberitrag-V3-1.pdf},
  month        = may,
  title        = {Open Source Governance - Empfehlungen für die Öffentliche Verwaltung},
  year         = {2023},
  url          = {https://www.ossbig.at/wp-content/uploads/2023/05/2023-05-08-OpenSourceGovernance-Diskussionsberitrag-V3-1.pdf},
  file      = {:D\:/DAP/AG Open Source THLV/Open-Source-Wissen/Literatur/2023-05-08 OpenSourceGovernance Diskussionsberitrag - V3.pdf:PDF},
  keywords  = {governance},
}

@Misc{Bacharach2023,
  author    = {Guido Bacharach, Georg Hahn, Jakob Jäger, Wilfried Jäger, Harald Wehnes},
  title     = {{Open Source Governance}},
  month     = apr,
  year      = {2023},
  publisher = {OSBIG Austria (Open Source Software Business Innovation Group)},
  url       = {https://www.ossbig.at/wp-content/uploads/2023/05/2023-05-08-OpenSourceGovernance-Diskussionsberitrag-V3-1.pdf},
}

@Misc{StadtDortmund2022,
  author     = {{Stadt Dortmund}},
  title      = {Abschlussbericht: Potenzialanalyse Freie Software und Offene Standards - Abschluss Potenzialanalyse Freie Software und Offene Standards},
  month      = aug,
  year       = {2022},
  accessdate = {2023-10-18},
  file       = {:https\:/rathaus.dortmund.de/dosys/gremrech.nsf/0/83CE7FDFA7DB3540C12588A20033C90C/$FILE/Abschluss%20Potenzialanalyse%20Freie%20Software%20und%20Offene%20Standards_08-08-22.pdf:PDF},
  url        = {https://rathaus.dortmund.de/dosys/gremrech.nsf/0/83CE7FDFA7DB3540C12588A20033C90C/$FILE/Abschluss%20Potenzialanalyse%20Freie%20Software%20und%20Offene%20Standards_08-08-22.pdf},
}

@Misc{DocumentFoundation2019,
  author   = {{The Document Foundation}},
  title    = {LIBREOFFICE MIGRATION PROTOCOL},
  month    = mar,
  year     = {2019},
  keywords = {libreoffice},
  url      = {https://www.documentfoundation.org/media/tdf-migrationprotocol-v2.pdf},
}

@Misc{DBSystel2021,
  author    = {{DB Systel}},
  title     = {{Open Source Policies}},
  month     = mar,
  year      = {2021},
  keywords  = {policies},
  timestamp = {2021-03-19},
  url       = {https://github.com/dbsystel/open-source-policies},
}

@Misc{MerzedesBenz2022,
  author       = {{Mercedes-Benz AG}},
  howpublished = {https://github.com/mercedes-benz/mercedes-benz-foss-manifesto/blob/main/mercedes-benz-foss-manifesto_de.md},
  month        = feb,
  title        = {{FOSS Manifesto}},
  year         = {2022},
  url          = {https://opensource.mercedes-benz.com/manifesto/},
}

@Misc{2023,
  author    = {Schleswig-Holstein},
  month     = jul,
  title     = {{Säulen des digital souveränen Open-Source-Arbeitsplatzes}},
  year      = {2023},
  timestamp = {2024-03-22},
  url       = {https://www.schleswig-holstein.de/DE/landesregierung/themen/digitalisierung/linux-plus1/Projekt/projekt_node.html},
}

@Misc{Fock2019,
  author       = {Siegfried Fock},
  howpublished = {7. Fachkongress des IT-Planungrats},
  month        = mar,
  title        = {{Open-Source-Software am Verwaltungsarbeitsplatz}},
  year         = {2019},
  accessdate   = {2024-03-28},
  file         = {:- Folie 1 FOCK Open_Source_Software_am_Verwaltungsarbeitsplatz.pdf:PDF},
  keywords     = {libreoffice},
  url          = {https://www.it-planungsrat.de/fileadmin/it-planungsrat/der-it-planungsrat/fachkongress/fachkongress_2019/FOCK-Open_Source_Software_am_Verwaltungsarbeitsplatz.pdf},
}

@Misc{dewiki:245625366,
  author = {Wikipedia{,} die freie Enzyklopädie},
  title  = {Open-Source-Software in öffentlichen Einrichtungen},
  month  = jun,
  year   = {2024},
  note   = {[Online; Stand 6. Juni 2024]},
  url    = {https://de.wikipedia.org/w/index.php?title=Open-Source-Software_in_%C3%B6ffentlichen_Einrichtungen&oldid=245625366},
}


@Misc{VivienAlbers2024,
  author     = {Vivien Albers, Cornelia Schönau-Sawade},
  month      = mar,
  title      = {Einstieg in den {Umstieg}: {Schleswig}-{Holstein} setzt auf einen digital souveränen {IT}-{Arbeitsplatz} in der {Landesverwaltung}},
  year       = {2024},
  language   = {de},
  shorttitle = {Einstieg in den {Umstieg}},
  url        = {https://www.schleswig-holstein.de/DE/landesregierung/ministerien-behoerden/I/Presse/PI/2024/CdS/240403_cds_it-arbeitsplatz.html},
  urldate    = {2024-04-12},
}

@Misc{BWI2023,
  author       = {BWI},
  title        = {Welche Vorteile bietet Dir der Einsatz von BundesMessenger?},
  howpublished = {https://gitlab.opencode.de/bwi/bundesmessenger/info/-/blob/main/warum-bum.md},
  year         = {2023},
  keywords     = {messenger},
  url          = {https://gitlab.opencode.de/bwi/bundesmessenger/info/-/blob/main/warum-bum.md},
}

@Misc{BMI2022,
  author     = {{Bundesministerium des Innern und für Heimat}},
  month      = jul,
  title      = {{Architekturrichtlinie für die IT des Bundes}},
  year       = {2022},
  accessdate = {2024-04-26},
  file       = {:- Architekturrichtlinie_techn_Anhang.html:URL;:D\:/DAP/AG Open Source THLV/Open-Source-Wissen/Literatur/Architekturrichtlinie_techn_Anhang.pdf:PDF},
  url        = {https://www.cio.bund.de/SharedDocs/downloads/Webs/CIO/DE/digitaler-wandel/architekturen-standard/Architekturrichtlinie_techn_Anhang.pdf?__blob=publicationFile&v=7},
}

@Misc{SchleswigHolstein2024,
  author   = {{Schleswig-Holstein}},
  title    = {Code Repository Schleswig-Holstein},
  year     = {2024},
  keywords = {code, repository},
  url      = {https://code.schleswig-holstein.de/explore},
}


@Misc{Mueller2024,
  author     = {Müller, Christoph, Steffen Hupp},
  month      = apr,
  title      = {Open {Source} in der Öffentlichen {Verwaltung}: {Wir} zeigen geeignete {Open}-{Source}-{Prozesse} für ({Bestands}-){Software} - {Blog} des {Fraunhofer} {IESE}},
  year       = {2024},
  abstract   = {public money, public code: Fraunhofer zeigt, wie Open Source für Projekte der öffentlichen Verwaltung funktioniert.},
  journal    = {Fraunhofer IESE},
  keywords   = {öffentliche Verwaltung, open-source},
  language   = {de-DE},
  shorttitle = {Open {Source} in der Öffentlichen {Verwaltung}},
  url        = {https://www.iese.fraunhofer.de/blog/open-source-in-der-oeffentlichen-verwaltung-wir-zeigen-geeignete-open-source-prozesse-fuer-bestands-software/},
  urldate    = {2024-05-31},
}

@TechReport{Stuermer2024,
  author      = {Prof. Dr. Matthias Stürmer},
  institution = {{Berner Fachhochschule Department Wirtschaft}},
  title       = {{Technologische Perspektive der digitalen Souveränität}},
  year        = {2024},
  month       = jul,
  type        = {resreport},
  abstract    = {Der vorliegende Bericht zuhanden des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegen-
heiten (EDA) leistet einen wissenschaftlichen Beitrag im Rahmen des Postulats 22.4411 «Strategie
Digitale Souveränität der Schweiz» von Ständerätin Heidi Z’graggen. Der Bericht zeigt auf, was
digitale Souveränität aus technologischer Perspektive bedeutet und welche Aktivitäten diesbe-
züglich in der Schweiz und im Ausland zurzeit realisiert werden. Ausserdem werden strategische
Stossrichtungen und konkrete Empfehlungen für ein künftige «Strategie Digitale Souveränität der
Schweiz» abgegeben.},
  accessdate  = {2024-06-11},
  file        = {:- Technologische Perspektive Der Digitalen Souveränität 2406.03266v1.pdf:PDF},
  url         = {https://arxiv.org/pdf/2406.03266},
}

@Misc{BSI,
  author       = {{Bundesamt f{\"{u}}r Sicherheit in der Informationstechnik}},
  howpublished = {https://www.bsi.bund.de/DE/Themen/Unternehmen-und-Organisationen/Informationen-und-Empfehlungen/Freie-Software/Sicherheit_LibreOffice/Sicherheit_LibreOffice_node.html},
  month        = aug,
  title        = {{Sicherheit in LibreOffice}},
  year         = {2024},
  url          = {https://www.bsi.bund.de/DE/Themen/Unternehmen-und-Organisationen/Informationen-und-Empfehlungen/Freie-Software/Sicherheit_LibreOffice/Sicherheit_LibreOffice_node.html},
}

@Misc{OSBABS2024,
  author     = {{Open Source Business Alliance – Bundesverband für digitale Souveränität e.V.}},
  title      = {{38 Maßnahmen für eine zukunftsfähigeund Open-Source-getriebene Digitalisierung von Wirtschaft und Verwaltung}},
  month      = oct,
  year       = {2024},
  accessdate = {2024-10-11},
  file       = {:OSBABS2024 - 38 Maßnahmen Für Eine Zukunftsfähigeund Open Source Getriebene Digitalisierung Von Wirtschaft Und Verwaltung.pdf:PDF;:https\:/osb-alliance.de/wp-content/uploads/2024/06/2024-09-27_Forderungen_Bundestagswahl2025_LR.pdf:},
  url        = {https://osb-alliance.de/wp-content/uploads/2024/06/2024-09-27_Forderungen_Bundestagswahl2025_LR.pdf},
}

 
@Misc{CDDO2022,
  author   = {{Central Digital Data Office}},
  month    = aug,
  title    = {{Open standards for government}},
  year     = {2022},
  abstract = {Information about the open standards chosen for use in government technology.},
  journal  = {GOV.UK},
  language = {en},
  url      = {https://www.gov.uk/government/publications/open-standards-for-government},
  urldate  = {2024-10-14},
}

@Misc{SSH2024,
  author     = {{Staatskanzlei Schleswig-Holstein}},
  title      = {{Open Innovation und Open Source Strategie des Landes Schleswig-Holstein}},
  month      = nov,
  year       = {2024},
  note       = {Version 1.00},
  accessdate = {2024-11-27},
  file       = {:- Open Innovation Und Open Source Strategie Des Landes Schleswig Holstein Open Source Strategie.pdf:PDF},
  url        = {https://www.schleswig-holstein.de/DE/landesregierung/themen/digitalisierung/linux-plus1/Downloads/_dateien/open-source-strategie.pdf?__blob=publicationFile&v=3},
}

@TechReport{Krellmann2024,
  author      = {Anika Krellmann},
  title       = {{Open Source in Kommunen. Teil 2: Aufbau einer Open-Source-Governance - KGSt Bericht}},
  institution = {{Kommunale Gemeinschaftsstellefür Verwaltungsmanagement}},
  year        = {2024},
  type        = {techreport},
  month       = dec,
  accessdate  = {2025-01-07},
  file        = {:- Open Source in Kommunen. Teil 2_ Aufbau Einer Open Source Governance KGSt Bericht 18 2024_Open Source in Kommunen Teil 2.pdf:PDF},
  url         = {https://www.kgst.de/documents/20181/34177/KGSt-Bericht-18-2024_Open+Source+in+Kommunen+Teil+2.pdf/a061de58-06a3-41b9-26de-e03ac0364819?t=1734626974356},
}

@Article{Scheytt2024,
  author  = {Stefan Scheytt},
  title   = {Bye-bye, Microsoft},
  journal = {brand eins},
  year    = {2024},
  url     = {https://www.brandeins.de/magazine/brand-eins-wirtschaftsmagazin/2024/vorausdenken/bye-bye-microsoft},
}

@Misc{Stuermer2024a,
  author   = {{Matthias Stürmer}},
  title    = {Open Source Software and Communities},
  month    = {12},
  year     = {2024},
  keywords = {oss, community, copyleft, business models},
  url      = {https://www.linkedin.com/posts/matthiasstuermer_open-source-software-and-communities-activity-7273701595534479360-19DH},
}

@Misc{CHOpen2024,
  author   = {{CH Open}},
  title    = {{OSS Directory}},
  year     = {2024},
  abstract = {Die Open Source Anbieter zeigen mittels Success Stories auf, bei welchen Nutzern (Kunden) sie bestimmte Open Source Produkte eingeführt haben. Ausserdem werden aktuelle Open Source News von bestehenen Plattformen, selber erstellte Top News, Events, Communities, Job-Angebote und Knowhow-Beiträge angezeigt. Das OSS Directory ist sowohl auf Deutsch als auch auf Englisch, Französisch und Italienisch verfügbar. Alle Einträge können durch registrierte Benutzende selber erfasst und aktualisiert werden. Eine detaillierte Anleitung für die Erstellung von Einträgen im OSS Directory findet sich im "Leitfaden für Beiträge verfassen im OSS Directory", der ebenfalls im OSS Directory als Knowhow-Eintrag zugänglich ist.},
  url      = {https://www.ossdirectory.com},
}

@Misc{Digitalministerkonferenz2024,
  author       = {Digitalministerkonferenz},
  title        = {Einführung offener Austauschformate für den länderübergreifenden Austausch von Dokumenten},
  howpublished = {Digitalministerkonferenz},
  month        = {10},
  year         = {2024},
  comment      = {Beschluss der 2. Digitalministerkonferenz},
  url          = {https://www.berlin-brandenburg.de/wp-content/uploads/TOP_15_SH_Beschluss_Einfuehrung_offener_Austauschformate.pdf},
}

 
@Misc{OSBABS2025,
  author   = {{Open Source Business Alliance – Bundesverband für digitale Souveränität e.V.}},
  month    = feb,
  title    = {Vergabekriterien für eine nachhaltige {Beschaffung} von {Open} {Source} {Software}},
  year     = {2025},
  abstract = {Ein Positionspapier der Open Source Business Alliance – Bundesverband für digitale Souveränität e.V. 11. Februar 2025 Autoren: Working Group Beschaffung der Open Source Business Alliance (vertreten…},
  journal  = {OSBA – Open Source Business Alliance},
  keywords = {beschaffung},
  language = {de},
  url      = {https://osb-alliance.de/publikationen/veroeffentlichungen/vergabekriterien-fuer-eine-nachhaltige-beschaffung-von-open-source-software},
  urldate  = {2025-02-13},
}

@Comment{jabref-meta: databaseType:bibtex;}

@Comment{jabref-meta: fileDirectory:L:\\AG Open Source THLV\\Open-Source-Wissen\\Literatur;}

@Comment{jabref-meta: saveActions:disabled;
date[normalize_date]
pages[normalize_page_numbers]
month[normalize_month]
all-text-fields[identity]
;}
